\chapter{Resum{\'e}}

\subsection{Baggrund}

Protonterapi-dosisfordelinger er følsomme over for variationer, der for
eksempel stammer fra organbevægelser. Cone-Beam (CB) Computed Tomography (CT)
billeddannelse kan muliggøre billed/dosis-guided protonbehandling, men på grund
af spredning af røntgenstråler i patienten vil CBCT'erne indeholde
billedartefakter. \medskip

Målet med denne undersøgelse var således at evaluere interfraktionsbevægelsens
indflydelse på robustheden af protonstrålefelter fra forskellige strålevinkler
ved bestråling af bækkenets lymfeknuder (LNs). Og desuden at udforske brugen af
en a priori spredningskorrektionsalgoritme på CB-projektioner erhvervet på foton
vs protonterapi-gantries og at undersøge konsekvenser for CBCT-baserede
protondosisberegninger. 

\subsection{Materiale og metoder} 

Planlægning af CT (pCT) og adskillige gentagne CT (rCT) scanninger på $16$
prostatacancerpatienter blev anvendt. Vi betragtede venstre og højre sektion
af LNs separat. Den gennemsnitlige vandækvivalente vejlængde (WEPL) over alle
strålestier i strålefeltets perspektiv til LNs blev beregnet for alle
gantry-/lejevinkelkombinationer på tværs af alle rCTs og den tilsvarende pCT.
Enkeltfeltsprotonplaner blev optimeret på pCT for alle gantryvinkler
($0^{\circ}$ for lejet) og blev beregnet på alle rCTs for hver patient. WEPL og
doseparametre blev ekstraheret og statistisk klyngningsanalyse udført for at
identificere patientpopulationsmønstre, hvor vinklerne var robuste.\medskip

Spredningsrettede CBCT'er blev afledt ved rekonstruktion af projektionssæt hvor
rå CB-projektioner var blevet trukket fra de tilsvarende sprednings-inklusive
projektioner, der var projiceret fra en konventionel pCT. CB projektioner
erhvervet på On-Board Imagers på to forskellige fotonterapi gantries og på en
protonterapi-gantry blev undersøgt. Til vurdering blev WEPL-kort og
behandlingsplaner beregnet på forskellige rekonstruktioner af datasættene.

\subsection{Resultater}

WEPL-analysen viste et generelt mønster med mindst variation omkring
$0^{\circ}$ for lejevinkler, hvor tre minima blev fundet over gantry vinkler
for venstre LNs og to til højre LNs. Klyngnings-analysen identificerede tre
patient-sub-grupper for venstre LNs og to grupper til højre LNs.
Dosisberegninger viste lignende resultater som WEPL-variationen, f.eks. var
venstre LNs vinkler omkring $25^{\circ}-35^{\circ}$, $100^{\circ}-110^{\circ}$
og $160^{\circ}-170^{\circ}$ konsekvent at foretrække for både tumor og
risikoorganer.

Spredningskorrektionen resulterede i en gennemsnitlig WEPL-forskel mellem $-1,5$ og
$+1,5$ mm fra den rigide registrering af pCT for alle gantry typer, mens
kliniske rekonstruktioner havde en gennemsnitlig WEPL-difference mellem $2,4$
og $7,7$ mm for begge foton-gantries og $1,8$ for proton-gantriet.
Spredningskorrektion af CBCT'er fra både foton- og proton-gantries resulterede i
signifikant højere gamma pass rate og reduceret WEPL-variation.

\subsection{Konklusion}

Subpopulationer af patienter med lignende mønstre af WEPL-variationer på tværs
af strålevinkler blev identificeret. De mest robuste vinkler, fundet i WEPL
variationer, blev også bekræftet af dosis/volumenanalysen.

A priori spredningskorrektionsalgoritmen for CB-projektioner forbedrede
CBCT-billedkvalitet og nøjagtigheden af dosisberegninger på både foton- og
protonbehandling-gantries.

